# –í—ä–≤–µ–¥–µ–Ω–∏–µ –≤ Prolog

## –û—Å–Ω–æ–≤–Ω–∏ –ø–æ–Ω—è—Ç–∏—è
- *–ò–Ω–¥–µ–Ω—Ç–∏—Ñ–∏–∫–∞—Ç–æ—Ä* - –ø–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª–Ω–æ—Å—Ç –æ—Ç –ª–∞—Ç–∏–Ω—Å–∫–∏ –±—É–∫–≤–∏, —Ü–∏—Ñ—Ä–∏ –∏ _
- *–ü—Ä–æ–º–µ–Ω–ª–∏–≤–∏* - –∏–Ω–¥–µ–Ω—Ç–∏—Ñ–∏–∫–∞—Ç–æ—Ä–∏, –∑–∞–ø–æ—á–≤–∞—â–∏ —Å **–≥–ª–∞–≤–Ω–∞** –ª–∞—Ç–∏–Ω—Å–∫–∞ –±—É–∫–≤–∞ –∏–ª–∏ _
- *–§—É–Ω–∫—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª–Ω–∏ —Å–∏–º–≤–æ–ª–∏, –ø—Ä–µ–¥–∏–∫–∞—Ç–Ω–∏ —Å–∏–º–≤–æ–ª–∏, –∏–Ω–¥–∏–≤–∏–¥–Ω–∏ –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç–∏* - –∑–∞–ø–æ—á–≤–∞—Ç —Å **–º–∞–ª–∫–∞** –ª–∞—Ç–∏–Ω—Å–∫–∞ –±—É–∫–≤–∞
- _ - –∞–Ω–æ–Ω–∏–º–Ω–∞ –ø—Ä–æ–º–µ–Ω–ª–∏–≤–∞

- **–¢–∏–ø–æ–≤–µ**:
	- —Ü–µ–ª–∏ —á–∏—Å–ª–∞
	- —Å—Ç—Ä–∏–Ω–≥–æ–≤–µ
	- —Ä–∞—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª–Ω–∏ —á–∏—Å–ª–∞
	- —Å–ø–∏—Å—ä–∫

- **–°–ø–∏—Å—ä–∫** - *–Ω–µ–∞—Ç–æ–º–∞—Ä–µ–Ω —Ç–∏–ø*
	- –Ω–∞—Ä–µ–¥–µ–Ω–∞ –¥–≤–æ–π–∫–∞ [A|B], –∫—ä–¥–µ—Ç–æ:
		- –ê - –ø—ä—Ä–≤–∞ –∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–∞
		- B - –≤—Ç–æ—Ä–∞ –∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–∞
	- –¥–µ—Ñ–∏–Ω–∏—Ü–∏—è:
		- [] –µ —Å–ø–∏—Å—ä–∫
		- [<–≥–ª–∞–≤–∞>|<—Å–ø–∏—Å—ä–∫>] –µ —Å–ø–∏—Å—ä–∫

## –ü—Ä–æ–≥—Ä–∞–º–∞ –Ω–∞ Prolog
- **—Ñ–∞–∫—Ç**

	`<–ø—Ä–µ–¥. —Å–∏–º–≤–æ–ª>(<—Ç–µ—Ä–º> {, <—Ç–µ—Ä–º>}).`

- **–ø—Ä–∞–≤–∏–ª–æ**

	`<–ø—Ä–µ–¥. —Å–∏–º–≤–æ–ª>(<—Ç–µ—Ä–º> {, <—Ç–µ—Ä–º>}):-<–ø—Ä–µ–¥. —Å–∏–º–≤–æ–ª>(<—Ç–µ—Ä–º> {, <—Ç–µ—Ä–º>}){,<–ø—Ä–µ–¥. —Å–∏–º–≤–æ–ª>(<—Ç–µ—Ä–º> {, <—Ç–µ—Ä–º>})}`

- **–ø—Ä–æ–≥—Ä–∞–º–∞**

	–ø–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª–Ω–æ—Å—Ç –æ—Ç —Ñ–∞–∫—Ç–∏ –∏ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞

- **—Ü–µ–ª–∏**

	`?- C1 & C2 & ... & Cn` , –∫—ä–¥–µ—Ç–æ Ci - —Ü–µ–ª
	`?- {<–ø—Ä–µ–¥. —Å–∏–º–≤–æ–ª>(<—Ç–µ—Ä–º> {, <—Ç–µ—Ä–º>})}.`


## –ü—Ä–∏–º–µ—Ä–∏

### üçì

```
nat(c).
nat(f(X)):-nat(X).
```

–ò–∑—Ä–∞–∑—ä—Ç `nat(c)` –∏–º–∞ —Å—Ç–æ–π–Ω–æ—Å—Ç **–∏—Å—Ç–∏–Ω–∞**, –∫–∞–∫—Ç–æ –∏ –∫–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏–∏—Ç–µ `f(f(...f(c)...))`.

### üçì

```
nat(f(X)):-nat(X).
nat(c).
```

–¶–µ–ª—Ç–∞ —Å–µ –ø—Ä–æ–º–µ–Ω—è –Ω–∞ –≤—Å—è–∫–∞ –∏—Ç–µ—Ä–∞—Ü–∏—è –∏ **–Ω–µ –∑–∞–≤—ä—Ä—à–≤–∞**.

### üçì

```
sum(c, N, N).                           % 0 + N = N 
sum(f(M), N, f(K)):-sum(M, N, K).       % M + N = K => (M+1) + N = (K+1)
```


### üçì

```
app([], X, X).
app(X, [], X).
app([H|T], Y, [H|Z]):-app(T, Y, Z).
```

–†–µ–∑—É–ª—Ç–∞—Ç—ä—Ç –æ—Ç –∫–æ–Ω–∫–∞—Ç–µ–Ω–∞—Ü–∏—è—Ç–∞ —Å–µ –∏–∑–≤–µ–∂–¥–∞ 6 –ø—ä—Ç–∏ - –ø–æ–ª—É—á–∞–≤–∞—Ç —Å–µ **–∏–∑–ª–∏—à–µ—Å—Ç–≤–∞** –ø–æ—Ä–∞–¥–∏ —Ç–æ–≤–∞, —á–µ —Å–ª—É—á–∞–∏—Ç–µ –Ω–µ —Å–∞ –≤–∑–∞–∏–º–Ω–æ –∏–∑–∫–ª—é—á–≤–∞—â–∏ —Å–µ.


```
app([], X, X).
app([H|T], Y, [H|Z]):-app(T, Y, Z).
```

–ö–æ–≥–∞—Ç–æ –∏–∑–ª–∏—à–µ—Å—Ç–≤–∞—Ç–∞ —Å–µ –ø—Ä–µ–º–∞—Ö–Ω–∞—Ç, —Ä–µ–∑—É–ª—Ç–∞—Ç—ä—Ç —Å–µ –∏–∑–≤–µ–∂–¥–∞ –≤–µ–¥–Ω—ä–∂.

```
?- app([], 3, 3).
true.

?- app([1|[]], 3, [1, 3]).
true.

?- app([1|[]], 3, X).
X = [1, 3].

?- app(_, [H|_], [1, 2, 3, 4]).
H = 1 ;
false.
```